\begin{Soln}{1.1}
On possède une urne contenant 15 boules de couleurs : 4 rouges (R), 5 bleues (B) et 6 jaunes (J). Je prélève une boule au hasard, je regarde sa couleur et je la repose dans l'urne.
Compléter les phrases avec le vocabulaire du cours.\\
On ne peut pas prévoir le résultat, l'expérience est donc \textcolor{red}{aléatoire} On peut dire que "Rouge" "Bleu" et "Jaune" sont les \textcolor{red}{issues} possibles de cette expérience. Un \textcolor{red}{événement} peut être "piocher une boule rouge".
\end{Soln}
\begin{Soln}{1.2}
A. $P_A=\dfrac{6}{13}$ B.$P_B=\dfrac{4}{13}$  C. $P_C=\dfrac{7}{13}$ D. $P_C=P_D$
\end{Soln}
\begin{Soln}{1.3}
A. $P_A=\dfrac{12}{40}$ B.$P_B=\dfrac{34}{40}$  C. $P_C=\dfrac{9}{40}$
\end{Soln}
\begin{Soln}{1.4}
A. $P_A=\dfrac{10}{26}$ B.$P_B=\dfrac{21}{26}$  C. $P_C=\dfrac{7}{28}$
\vspace{0.2cm}

Pour les ensembles:
\def\firstcircle{(3,2.5) circle (2cm)}
\def\fourthcircle{ (3,-2) circle (2cm)}
\def\secondcircle{ (-2,-2) circle (2cm)}
\def\thirdcircle{ (-2,2.5) circle (2cm)}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]

        \draw[dashed] (-5,-5) rectangle (6,5);

    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
    \draw[red] \thirdcircle;
    %\draw[green] \secondcircle;
    \node at (1.25,2.5) { };
    \node[align=left] at (-1.75,2.5){Sport \\ 6};
    %\node at (-1,-0.6){$5$};
    \node[align=left] at (-3,-3){Rien \\ 7};
    \node[align=left] at (3,2.5){Musique \\ 10};
^^I\node[align=left] at (3,-2.5){Photo \\ 5};
    \node at (1,-5.5){$\Omega$};
   % \node at (3,-0.6){$2$};
    %\node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $2$}}}}};
    %\clip \firstcircle;
    %\fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;

\end{tikzpicture}
\end{center}


\end{Soln}
\begin{Soln}{1.5}
$P_A=\dfrac{10}{25}$, $P_B=\dfrac{10}{24}$, $P_C=\dfrac{15}{24}$ et $P_D=\dfrac{10}{25} \times \dfrac{9}{24} = \dfrac{90}{600} =\dfrac{3}{20} = 0.15$
\end{Soln}
\begin{Soln}{1.6}
1. $N=20 \times 7 = 140 $ places \\
2. 3. Il y a deux hublots par rangée (un de chaque côté) donc $P_H=\dfrac{40}{140} =\dfrac{2}{7}$\\
4. Il y a autant de places côté allée centrale que de hublots donc $P_{AC} = P_H = \dfrac{2}{7}$\\
5. Par déduction ce sont toutes les autres places donc le complément : $P_{autre}=\dfrac{7}{7} - \dfrac{2}{7} - \dfrac{2}{7} = \dfrac{3}{7}$
\end{Soln}
\begin{Soln}{1.7}
Un arbre est recommandé pour les questions A et C. La B est une question qui va se déduire de la A. Nous allons le dessiner partiellement.
%:-+-+-+- Engendré par : http://math.et.info.free.fr/TikZ/Arbre/
\begin{center}
% Racine à Gauche, développement vers la droite
\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
% Styles (MODIFIABLES)
\tikzstyle{fleche}=[-,>=latex,thick]
\tikzstyle{noeud}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{feuille}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{etiquette}=[midway,above, fontscale=1]
% Dimensions (MODIFIABLES)
\def\DistanceInterNiveaux{3}
\def\DistanceInterFeuilles{2}
% Dimensions calculées (NON MODIFIABLES)
\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauB{(1)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauC{(2)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauD{(3)*\DistanceInterNiveaux}
\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
% Noeuds (MODIFIABLES : Styles et Coefficients d'InterFeuilles)
\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$B$};
\node[noeud] (Raa) at ({\NiveauC},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$B$};
\node[feuille] (Raaa) at ({\NiveauD},{(0)*\InterFeuilles}) {$B$};
\node[feuille] (Raab) at ({\NiveauD},{(1)*\InterFeuilles}) {$R$};
\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2)*\InterFeuilles}) {$V$};
\node[noeud] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$B$};
\node[feuille] (Rbaa) at ({\NiveauD},{(2)*\InterFeuilles}) {$R$};
\node[feuille] (Rc) at ({\NiveauB},{(3)*\InterFeuilles}) {$R$};
% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {$\frac{4}{12}$};
\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {$\frac{3}{11}$};
\draw[fleche] (Raa)--(Raaa) node[etiquette] {$\frac{2}{10}$};
\draw[fleche] (Raa)--(Raab) node[etiquette] {$\frac{4}{10}$};
\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {$\frac{4}{12}$};
\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {$\frac{4}{11}$};
\draw[fleche] (Rba)--(Rbaa) node[etiquette] {$\frac{4}{10}$};
\draw[fleche] (R)--(Rc) node[etiquette] {$\frac{4}{12}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
%:-+-+-+-+- Fin
Pour trois jetons de la même couleur calculons les chances de faire par exemple B-B-B et multiplions par 3 le résultat (trois couleurs, les chemins seraient les mêmes).\\
$P_{BBB} = \dfrac{4}{12} \times \dfrac{3}{11} \times \dfrac{2}{10} = \dfrac{1}{55}$
Donc finalement $P_A = \dfrac{3}{55} \approx 0.05$ \\
La probabilité d'avoir au moins deux couleurs dans le tirage est donc l'événement contraire à avoir trois couleurs et vaut donc $P_B = \dfrac{52}{55} \approx 0.95 $ \\
Pour déterminer l'ordre exact V B R il faut dessiner cette branche de l'arbre et le calcul s'écrit :\\
\break $P_{VBR} = \dfrac{4}{12} \times \dfrac{4}{11} \times \dfrac{4}{10} = \dfrac{8}{165} \approx 0.05$ en arrondissant au centième.
\end{Soln}
\begin{Soln}{1.8}
Par soucis de clarté l'arbre est tronqué :
%:-+-+-+- Engendré par : http://math.et.info.free.fr/TikZ/Arbre/
\begin{center}
% Racine à Gauche, développement vers la droite
\begin{tikzpicture}[xscale=0.85,yscale=0.85]
% Styles (MODIFIABLES)
\tikzstyle{fleche}=[-,>=latex,thick]
\tikzstyle{noeud}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{feuille}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{etiquette}=[midway,above, fontscale=1]

% Dimensions (MODIFIABLES)
\def\DistanceInterNiveaux{3}
\def\DistanceInterFeuilles{2}
% Dimensions calculées (NON MODIFIABLES)
\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauB{(1)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauC{(2)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauD{(3)*\DistanceInterNiveaux}
\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
% Noeuds (MODIFIABLES : Styles et Coefficients d'InterFeuilles)
\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(4.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$V$};
\node[noeud] (Raa) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$V N$};
\node[feuille] (Raaa) at ({\NiveauD},{(0)*\InterFeuilles}) {$V N G$};
\node[feuille] (Raab) at ({\NiveauD},{(1)*\InterFeuilles}) {$V N N$};
\node[feuille] (Raac) at ({\NiveauD},{(2)*\InterFeuilles}) {$V N O$};
\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$V R$};
\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(5.5)*\InterFeuilles}) {$N$};
\node[noeud] (Rba) at ({\NiveauC},{(5)*\InterFeuilles}) {$N N$};
\node[feuille] (Rbaa) at ({\NiveauD},{(4)*\InterFeuilles}) {$N N G$};
\node[feuille] (Rbab) at ({\NiveauD},{(5)*\InterFeuilles}) {$N N N$};
\node[feuille] (Rbac) at ({\NiveauD},{(6)*\InterFeuilles}) {$N N O$};
\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(7)*\InterFeuilles}) {$N R$};
\node[feuille] (Rc) at ({\NiveauB},{(8)*\InterFeuilles}) {$B$};
\node[feuille] (Rd) at ({\NiveauB},{(9)*\InterFeuilles}) {$R$};
% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {$\frac{1}{4}$};
\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (Raa)--(Raaa) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Raa)--(Raab) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Raa)--(Raac) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {$\frac{1}{4}$};
\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (Rba)--(Rbaa) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Rba)--(Rbab) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Rba)--(Rbac) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (R)--(Rc) ;
\draw[fleche] (R)--(Rd) ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
%:-+-+-+-+- Fin
Le chemin menant à trois vêtements de même couleur est N N N dont la probabilité est $$P_A= \dfrac{1}{4} \times \dfrac{1}{2} \times \dfrac{1}{3} = \dfrac{1}{24} \approx 0.042$$
Concernant la question des 5\% on multiplie le résultat précédent par 100 et on trouve 4.2\%.
\newpage
\end{Soln}
